【中美角力】美國增加從鄰國進口 廠商擬離開中國

中美貿易角力下，關稅上升，影響廠商利潤，部分廠商計劃離開中國，考慮到東南亞、台灣，甚至是墨西哥等地設廠。而數據上，美國亦增加從鄰國進口，減少中國進口產品。

加關稅影響廠商利潤，例如在中國對美國進口廢紙加徵25%關稅後，台灣最大工業用紙製造商榮成紙業的中國業務出現20年來首次虧損。

為應對關稅影響，不少廠商正重塑生產線，例如廣達去年已將伺服器主機板的多數生產從中國搬回到台灣，目前也持續擴充位於美國的伺服器產線；鴻海在美國建立面板廠；和碩擬在捷克、墨西哥、東南亞、台灣等地擴張；而上述的榮成紙業亦計劃在台灣投資2.3億美元，是成立已來最大規模的在台投資。

美國減少從中國進口，增加墨西哥、加拿大進口。事實上，在關稅影響之下，根據美國商務部數據，截至3月止，美國已連續五個月減少中國產品進口，3月份按年進口減少19%，幅度是3年來最高。而減少中國進口後，美國則增加來自墨西哥及加拿大的進口，分別按年升4.59%及3.4%；按月增加13.4%及19.2%。金額計，進口自墨西哥達313億美元，加拿大277億美元，而中國則為311億美元。

轉移生產陣地。台灣行政院政務委員龔明鑫指，今輪美國對華加稅措施又快又急，已讓猶豫不決的台商下定決心自中國轉移生產陣地，台灣、越南及印度為前幾大首選地，其次是東南亞，再則是美國周邊國家如墨西哥等；而東南亞已有數個國家政府主動與台灣接觸，希望台商到當地建立完整聚落的供應鏈。

台灣經濟部早前亦指，台商回台投資方案下，2500億元台幣的目標已提前達到，將今年目標調高至5000億元台幣。